  \section[Architectures cloud]{Architectures cloud-ready}

  \subsection[Architecture dev]{Concevoir une application pour le cloud}

  \begin{frame}
    \frametitle{12-factor}
    "The Twelve-Factor App" \url{http://12factor.net/}
    \begin{itemize}
      \item Écrit par Heroku
      \item Suivre (tout) le code dans un VCS
      \item Configuration
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Modulaire}
    \begin{itemize}
      \item Multiples composants de taille raisonnable
      \item Philosophie Unix
      \item Couplage faible et interface documentée
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Passage à l'échelle}
    \begin{itemize}
      \item Vertical vs Horizontal
      \item Scale up vs Scale out
      \item Plusieurs petites instances plutôt qu'une grosse instance
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Stateful vs stateless}
    \begin{itemize}
      \item Beaucoup de stateful dans les applications legacy
      \item Nécessite de partager l'information d'état lorsque plusieurs workers
      \item Le stateless élimine cette contrainte
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Tolérance aux pannes}
    \begin{itemize}
      \item L'infrastructure n'est pas hautement disponible
      \item L'API d'infrastructure est hautement disponible
      \item L'application doit anticiper et réagir aux pannes
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Stockage des données}
    \begin{itemize}
      \item Base de données relationnelles
      \item Base de données NoSQL
      \item Stockage bloc
      \item Stockage objet
      \item Stockage éphémère
      \item Cache, temporaire
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Design Tenets d'OpenStack (exemple)}
    \begin{enumerate}
      \item Scalability and elasticity are our main goals
      \item Any feature that limits our main goals must be optional
      \item Everything should be asynchronous. If you can't do something asynchronously, see \#2
      \item All required components must be horizontally scalable
      \item Always use shared nothing architecture (SN) or sharding. If you can't Share nothing/shard, see \#2
      \item Distribute everything. Especially logic. Move logic to where state naturally exists.
      \item Accept eventual consistency and use it where it is appropriate.
      \item Test everything. We require tests with submitted code. (We will help you if you need it)
    \end{enumerate}
    \url{https://wiki.openstack.org/wiki/BasicDesignTenets}
  \end{frame}
